\section{Matrizenmultiplikation - MPI}
\textbox{
  Es soll ein Programm entwickelt werden, dass zwei große Matrizen $A (m x p)$ und $B (p x n)$ parallel multipliziert.
  Zu beachten ist, dass m, n und p jeweils wesentlich größer sind als die Anzahl der einzusetzenden Prozessoren. Zur Kommunikation zwischen den verschiedenen Prozessen soll MPI/MPICH verwendet werden.

  Eine Standardaufgabe beim parallelen Programmieren ist eine möglichst geschickte Aufteilung des zu lösenden Problems (in diesem Fall der Matrizen), so dass möglichst wenig Kommunikation zwischen den einzelnen parallelen Prozessen erforderlich ist.
  Überlegen Sie sich, wie eine gute Aufteilung aussehen könnte und welche Daten dann zwischen den beteiligten Prozessen ausgetauscht werden müssen.

  Messen Sie die Laufzeit des Programms auf 1,2 und 4 Prozessoren.
}

Multipliziert werden soll: $A * B = C$, wobei $(m x p) * (p x n) = (m x n)$.
Jeder Eintrag in der Lösungsmatrix $C$ ist unabhängig von allen anderen Ergebnissen.

\textbox{Kurzbeschreibung des genutzten Ansatzes}

Ansatz:
\begin{enumerate}
  \item Jeder Eintrag in der Lösungsmatrix wird als einzelner Job berechnet.
  Man erhält also $m*n$ Jobs.
  Dafür benötigt dieser Job die jeweilige Zeile aus Matrix $A$ und spalte aus Matrix $B$.
  Das bedeute, dass jede Zeile aus Matrix $A$ $m$ mal kommuniziert werden muss.
  Für $B$ ist es dann entsprechend $n$ mal jede Spalte.
  Am Ende muss das Ergebnis zurück gegeben werden, damit die Lösungsmatrix $C$ erstellt werden kann.

  \item Im ersten haben wir eine hohe Anzahl an Jobs, was die Verwaltung mehr aufwendig macht.
  Desweiteren wird jede Zeile von $A$ $n$ mal übertragen un jede Spalte von $B$ $m$ mal.
  Um eine kleinere Anzahl an Jobs zu bekommen und die mehrmalige Übertragung von Zeilen bzw. Spalten zu verhindern, teilen wir das Problem anders auf.
  Dabei bekommt ein Job eine größere Anzahl von Reihen zugewiesen, die er berechnen soll.
  Somit haben wir genau so viele Jobs wie auch PRozessoren und nicht alle Reihen von Matrix $A$ und Spalten von $B$ müssen wie im 1. Ansatz kommuniziert werden.
\end{enumerate}

Für unsere Implementierung verwenden wir unseren 2. Ansatz, wobei wir uns entschieden haben den 1. Prozess als reinen Koordinator zu benutzen (Worker design pattern).

\textbox{Dokumentierter Programmcode}

\lstinputlisting[language=C]{src/01/smuu/main.c}

\textbox{Ergebnisse der Laufzeitmessungen und Interpretation derselben}
Da bedingt durch die Verwendung des Worker design patterns wir mindestens 2 Prozesse brauchen haben wir anstelle von 1,2 und 4 Prozessen mit 2,3, 4 und 5 Prozessen gemessen:
\begin{itemize}
  \item 2 Prozesse: 9083169 Clocks
  \item 3 Prozesse: 4614566 Clocks
  \item 4 Prozesse: 3212119 Clocks
  \item 5 Prozesse: 6675170 Clocks
\end{itemize}
Die Aufteilung der Arbeit auf 2 Workerprozesse (insgesamt 3) anstelle von 1 Workerprozess halbiert fast die Ausführungszeit, mit 3 Workerprozessen gibt es eine Verdrittelung. Bei 5 Prozessen ist die Performance jedoch deutlich wieder deutlich schlechter. Spätere Stichproben ergaben ähnliche, wenn auch weniger dramatische Ergebnisse.  Wir nehmen an das dies an der Auslastung der Knoten lag, zu den Testzeiten waren von den 6 Knoten 4 unter 60\% Auslastung, während 2 über 80\% waren bevor wir unseren Job gestartet haben.


\textbox{Bewertung der gewählten Aufteilung bezüglich Last auf den Knoten und Kommunikation}
Die Aufteilung der Last kann noch verbessert werden: Entweder in dem wir spezifizieren das auf dem Knoten auf dem der Koordinierungsprozess läuft auch ein Workerprozess laufen soll (momentan nicht möglich) oder in dem wir vom reinem Worker-pattern abweichen und den Koordinierungsprozess auch als Worker benutzen. (Dies hat beides je Vor- und Nachteile: Ein zusätzlicher Prozess bedeutet mehr Kommunikationsoverheard (wenn auch kleineren, da localhost), aber ist immer verfügbar - dh., wenn anders als bei unserer Aufgabe Teilergebnisse wiederverwendet werden können, blockiert der Workerprozess nicht den Koordinator).
Bei unserer Lösung ist alle Kommunikation vom Koordinator an die Workerknoten und umgekehrt. Da unser Cluster klein ist geht das, aber bei einem grösserem Cluster wäre es besser wenn Daten die mehr als ein Knoten braucht (also die 2. Matrix) auch von anderen Knoten weitergegeben würde (Abhängig von der Topologie).
